\section{NP-nehéz feladatok polinomiális esetei, additív és multiplikativ hiba}

\begin{description}
  \item[Független élhalmaznak] nevezzük a gráf éleinek egy olyan halmazát
  amelyben semelyik két élnek nincs közös pontja -- $\nu(G)$ jelöli a legnagyobb
  független élhalmaz elemszámát.
  \item[Független ponthalmaz]  a csúcsók olyan részhalmaza amelyik semelyik két
  pont nincs közös élen -- $\alpha(G)$ jelöli a legnagyobb független ponthalmaz
  elemszámát.
  \item[Lefogó ponthalmaz] a gráf pontjainak egy halmaza amely a gráf minden
  élének legalább egyik élét tartalmazza -- $\tau(G)$ a legkisebb lefogó
  ponthalmaz elemszáma.
  \item[Lefogó élhalmaz] az élek egy halmaza, ha a gráf minden pontjára legalább
  egy elem illeszkedik -- $\rho(G)$ a legkisebb lefogó élhalmaz elemszáma.
  \item[Gallai tétel] $\forall~G$ gráf ahol a gráf: \begin{itemize}
  		\item hurokmentes $\Rightarrow \tau(G)+\alpha(G) = |V(G)|$. 
  		\item izoláltpont mentes $\Rightarrow \nu(G) +\rho(G) = |V(G)|$.
   \end{itemize} 
   \item[König tétel] $\forall~G$ gráf ahol a gráf: \begin{itemize}
     \item páros $\Rightarrow \tau(G)=\nu(G)$,
     \item izoláltpont mentes $\Rightarrow \rho(G) = \alpha(G)$,
   \end{itemize}
   és a magyar módszer megtalálja mind a négy halmazt.
   \item[König tétel] $G=(A,B,E)$ páros gráfban $\Rightarrow \chi(G) =
   \Delta(G)$, azaz az élkromatikus szám~\footnote{A gráf élkromatikus száma
   $k$, ha a gráf élei $k$  színnel kiszínezhető, úgy, hogy $\forall~2$
   szomszédos él különböző színű. } megegyezik a maximális fokszámmal.
\end{description}

Az utóbbi bizonyítása az algoritmus megadásával történik, mely segítségével
bármely $G$ páros gráfban $\Delta(G)$ darab színnel az élek kiszínezhetőek;
hatékonyan, nagy méretű gráfra is. Jelölje $G$ éleit $E=\{ e_i \}$, ahol legyen
$|E|=m$. Az algoritmus egymás után színezi az éleket $\Delta(G)$ szín valamelyikével.
Eközben előfordul, hogy szint kell cserélni egy élen, de azt színtelené tenni nem.

Tegyük fel, hogy $e_1, \cdots, e_{i-1}$ már ki van színezve és legyen
$e_i=\{u,v\}$, ahol $u \in A$ és $u \in B$. $u$ és $v$ csúcsra is legfeljebb
$\Delta(G)$ él illeszkedik, de ezek közül $e_i$ még biztos, hogy színtelen.
Tehát mindkét csúcsban van még legalább egy szabad szín (olyan színű él oda még
nem kapcsolódik). Ha ez a szín azonos $u$ és $v$--ben akkor használjuk azt, és
készen vagyunk $e_i$--vel.

Ha a szín nem közös, akkor tegyük fel, hogy $u$ szabad színe piros, míg $v$
szabad színe kék. Legyen $C$ a $G$ gráf azon részgráfja amely felveszi $G$
összes csúcsát, de az élek közül csak a piros vagy kék színűeket. $C$
részgráfban minden minden pont foka legfeljebb $2$ (hiszen minden csúcsra
legfeljebb egy piros és egy kék illeszkedhet). Ekkor $C$ diszjunkt utakból és
körökből épül fel.

Ugyanakkor $u$ és $v$ csúcs foka $C$--ben csak egy lehet hiszen $u$--nak piros,
$v$--nek kék a szabad színe. Ezért $u$ és $v$ is egy $C$--beli út végpontja.
Legyen $P_u$ az út melynek végpontja $u$. $v$ nincs rajta ezen, mert másképp az
út másik végpontja pont $v$ lenne. Ekkor $P_u$ páratlan sok élből állna, hiszen 
a gráf páros, az egyik osztályból indul ($A$) és másikban ér véget ($B$). 

Tehát $P_u$--nak az élei váltakozó színűek, kezdete kék, tehát az utolsó él is
kék színű kell, hogy legyen. Így $P_u$ végpontja nem lehet $v$, mert arra nem
illeszkedik kék él. Fessük át $P_u$ kék éleit pirosra és piros éleit kékre.
Ezzel a színezést nem rontjuk el, de most $u$--nak kék lett a szabad színe. Most
már $u$ szabad színe megegyezik $v \not \in P_u$ szabad színével (kék),
színezzük meg ezzel az $e_i$ élet és megvagyunk.

\subsection{Probléma osztályok}
\begin{description}
  \item[P] a polinomiális időben megoldható problémák.
  \item[NP] azon eldöntési problémák amelyre létezik az igen válaszra tanú.
  \item[co--NP] azon eldöntési problémák amelyre létezik a nem válaszra tanú.
  \item[NP--nehéz] $\forall$ NP--beli probléma visszavezethető az ilyen problémára.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Probléma osztályok}
\label{fig:ProbOszt}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
  \tikzset{venn circle/.style={draw,circle,minimum width=6,fill=#1,opacity=0.4}}
  \node [venn circle = gray,minimum width=130] (NP) at (0,0) {~~~NP};
  \node [venn circle = lightgray,minimum width=130] (coNP) at (3.5,-1) {co--NP};
  \node [venn circle = black,minimum width=130] (NPn) at (-3.2,-1) {NP--nehéz~~~~~~~~~~~~~~~};
  \node[] at (barycentric cs:NP=1/2,NPn=1/2 ) {NP--teljes}; 
  \node[right] at (barycentric cs:NP=1/2,coNP=1/2 ) {P};   
\end{tikzpicture}  
\end{figure}

\Aref{fig:ProbOszt} ábra mutatja a probléma osztályok közötti relációkat, nyílt
kérdés, hogy $P=NP$ fen áll e vagy sem.

\begin{table}
\begin{tabular}{|m{6.5cm}|m{2cm}|m{3.5cm}|}
\hline
Feladat & Probléma & Algoritmus \\
\hline\arrayrulecolor{lightgray}
Összefüggőség & P & mélységi bejárás és szélességi bejárás \\  \hline
$\exists$ ? teljes párosítás gráfban & P & javító utak \\\hline
$\exists$ ? $2$ színezés gráfban & P & mélységi bejárás \\\hline
$\exists$ ? $3$ színezés gráfban & NP--teljes &\\\hline
síkba rajzolhatóság & P & Kuratowski--tétel\\\hline
klikk & NP--nehéz & \\\hline
MAXFTL & NP--nehéz &\\\hline
MAXFTL páros gráfban & P & magyar--módszer\\\hline
Hamilton kör & NP--teljes & \\\hline
utazó ügynők problémája & NP--nehéz & \\\hline
maximális élszámú vágás keresése & NP--nehéz &\\\hline
maximális élszámú vágás keresése, ha a hálózat síkba rajzolható& NP--nehéz &\\\hline
$\alpha(G), \tau(G), \chi(G), \chi_e(G)$ & NP--nehéz & \\\hline
$\alpha(G), \tau(G), \chi(G), \chi_e(G)$ ha G páros & P & \\\hline
leghosszabb irányított út & NP--nehéz & \\\hline
leghosszabb irányított út páros gráfban & P & mélységi bejárás \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Additív hiba}

Legyen egy $f(X)$ minimalizálandó célfüggvény $X_I$ halmazon, amely $I$ bemeneten 
értelmezett. Egy algoritmus $c$ additív hibával közelítve old meg egy minimalizálási 
problémát, ha bármely $I$--re polinom időben ad egy $y_I \in X_I$ megoldást, amire teljesül, hogy:

\[
f(y_I) = \underbrace{(\mbox{min}_{X \in X_I} f(X))}_{\mbox{optimum}} + \underbrace{c}_{\mbox{hiba}}.
\]

Például  határozzuk meg egy $G$ gráfban (amelybe nincs hurokél, többszörös él és
irányított él) az \emph{élkromatikus számot}. Ekkor tudjuk, hogy $\Delta(G)=k$ és a
Vizing tétel alapján az élkromatikus szám $k$ vagy $k+1$. Hogy melyik azt
eldönteni egy NP--teljes feladat, de a tétel bizonyítása alapján polinom időben
megkapható egy $k+1$ színezés, azaz $1$ additív hibájú az algoritmus.

Egy másik példa a \emph{kromatikus szám} (színezés) keresése egy gráfban. Az öt szín
tétel alapján polinomiális időben beszínezhető bármely gráf. Tehát egy adott
síkgráfon az optimális színezés legyen $1$ ha az üres, $2$ ha az páros, és $5$
másképpen. E utolsó esetben $\chi(G) \geq 3$, tehát a hiba $\leq 2$.

De például egy gráfban a \emph{leghosszabb út megkeresésének} problémája (amely
NP-teljes, hiszen a Hamilton-út keresését magába foglalja) semmilyen additív $c$
konstanssal közelítő algoritmussal nem oldható meg (ha csak P$=$NP nem teljesül). 
Ennek belátásához tegyük fel, hogy lenne egy olyan $A_c$ algoritmus, amely
tetszőleges $G$ gráfra eldöntené, van-e benne egy olyan út, melynek pontszáma
legfeljebb $c$-vel kisebb a leghosszabb út hosszánál.

Megmutatjuk, hogy erre polinom rendben visszavezethető lenne arra a problémára,
hogy adott $H$ gráfról döntsük el, van--e benne Hamilton--út. Egészítsük ki
ugyanis a $H$ gráfot $c$ darab izolált ponttal, majd az így kapott $G$ gráfra
alkalmazzuk az $A_c$ algoritmust. Nyílván akkor és csak akkor találna az
algoritmus megfelelő utat $G$--ben, ha az annak megfelelő élek $H$--ban
Hamilton-utat alkotnának.

\subsection{Multiplikatív hiba}

Egy algoritmus $k>1$ multiplikatív hibával közelítve old meg egy minimalizálási
problémát, ha $\forall~I$ bemenetre polinom időben ad egy $y_I \in X_I$
megoldást amire:


\[
f(y_I) \leq \underbrace{k}_{\mbox{hiba}}  \cdot \underbrace{(\mbox{min}_{X \in X_I} f(X))}_{\mbox{optimum}}.
\]

Például keressük egy $G$ gráfban a \emph{minimális lefogó ponthalmazt} ($\tau(G)$).
Válasszuk ki a független élek maximális rendszerét ($\nu$), mindkét végpontját
tekintve egy $2\nu$ elemű ponthalmazt kapunk. Definíció szerint legfeljebb annyi
független él választható ki, mint a lefogó pontok minimális száma ($\nu \leq
\tau$), tehát egy $k=2$ multiplikatív hibával rendelkező algoritmusról van szó.

A \emph{maximális páros részgráf} megállapításához keressük az $n$ pontú gráf olyan 
szétosztását, ahol a két pontosztály között a legtöbb él halad. Ez a feladat egy
NP--nehéz probléma. Induljunk ki egy tetszőleges kettéosztásból és, ha egy pont
áthelyezése növeli a vágás élszámát akkor azt helyezzük át.

E naiv algoritmus a maximális vágás legalább felét kiadja, tehát ez is egy $k=2$
multiplikatív hibával rendelkező algoritmus. Az algoritmus lépésszám becslése
$\mbox{max}_k\{k\cdot(n-k)\}\approx \dfrac{n^2}{4}$, ami polinom idejű, tehát teljesíti
a követelményeket.
